\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\newif\ifanswers
\ifdefined\ANSWERS \answerstrue \else \answersfalse \fi

\ifanswers
\title{Algo 701 -- Correction de l'examen}
\else
\title{Algo 701 -- Examen}
\fi
\author{M1 MEEF maths 2021-2022, UGA}
\date{8 décembre 2021 -- Durée: 2h -- Documents non autorisés}

\usepackage         {amsmath}
\usepackage[french] {babel}
\usepackage         {enumitem}
\usepackage         {fancyhdr}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage         {lastpage}
\usepackage         {mathtools}
\usepackage         {multicol}
\usepackage         {scratch3}
\usepackage         {tabularx}
\usepackage[small]  {titlesec}
\usepackage         {url}

\tikzset{line/.style={color=blue,thick},x=4mm,y=4mm}
\setscratch{scale=0.7}
\def\og{``}\def\fg{''}
\newcommand\md{\mathbin{\%}}
\DeclareMathOperator\pgcd{PGCD}
\DeclarePairedDelimiter\len{\lvert}{\rvert}
\DeclareMathOperator\SLCM{SLCM}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyfoot[C]{Page \thepage\ sur \pageref{LastPage}}

\ifanswers
\newenvironment{answer}{%
  \begin{quotation}%
    \em\noindent\ignorespaces
}{%
  \end{quotation}%
}
\else
\newenvironment{answer}{%
  \begingroup\setbox0=\vbox\bgroup\hfuzz=20pt\hbadness=10000\relax}{%
  \egroup\endgroup}
\fi

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\section{Un peu de Scratch}

\begin{figure}[p]
  \centering
  \begin{tabular}{@{}l@{}}
    Définition \\
    \begin{scratch}
      \initmoreblocks{définir \namemoreblocks{triangle}}
      \blockpen{stylo en position écriture}
      \blockrepeat{répéter \ovalnum{3} fois}
      { \blockmove{avancer de \ovalvariable{longueur}}
        \blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{120} degrés} }
      \blockpen{relever le stylo}
    \end{scratch}
  \end{tabular}
  \hfil
  \begin{tabular}{@{}l@{}}
    Programme 1 \\
    \begin{scratch}
      \blockinit{quand \greenflag est pressé}
      \blockvariable{mettre \selectmenu{longueur} à \ovalnum{10}}
      \blockrepeat{répéter \ovalnum{4} fois}
      { \blockmoreblocks{triangle}
        \blockvariable{mettre \selectmenu{longueur} à
          \ovaloperator{\ovalvariable{longueur}+ \ovalnum {20}}} }
      \blocklook{cacher}
    \end{scratch}
  \end{tabular}
  \hfil
  \begin{tabular}{@{}l@{}}
    Programme 2 \\
    \begin{scratch}
      \blockinit{quand \greenflag est pressé}
      \blockvariable{mettre \selectmenu{longueur} à \ovalnum{10}}
      \blockrepeat{répéter \ovalnum{4} fois}
      { \blockmoreblocks{triangle}
        \blockvariable{mettre \selectmenu{longueur} à
          \ovaloperator{\ovalvariable{longueur}* \ovalnum {2}}} }
      \blocklook{cacher}
    \end{scratch}
  \end{tabular}
  \caption{Éléments de code Scratch}
  \label{fig:programmes-triangle}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \x in {1,2,...,4}
    { \draw[line] (0,0)--(\x,0)--(\x /2,\x *0.87 )--cycle; };
    \node at (2,-1) {dessin 1};
  \end{tikzpicture}
  \hfil
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \x in {1,3,5,7}
    { \draw[line] (0,0)--(\x,0)--(\x /2,\x *0.87 )--cycle; };
    \node at (3.5,-1) {dessin 2};
  \end{tikzpicture}
  \hfil
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \x in {1,2,4,8}
    { \draw[line] (0,0)--(\x,0)--(\x /2,\x *0.87 )--cycle; };
    \node at (4,-1) {dessin 3};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Trois dessins réalisables en Scratch}
  \label{fig:dessins-triangle}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \draw[line] (0,0)--(1,0)--(1/2,1*0.87 )--cycle;
    \draw[line] (2,0)--(4,0)--(3,2*0.87 )--cycle;
    \draw[line] (5,0)--(9,0)--(7,4*0.87 )--cycle;
    \draw[line] (10,0)--(18,0)--(14,8*0.87 )--cycle;
  \end{tikzpicture}
  \caption{Un dessin à réaliser}
  \label{fig:dessin-a-faire}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
  \begin{tabular}{@{}l@{}}
    Proposition 1 \\
    \begin{scratch}
      \blockinit{quand \greenflag est pressé}
      \blockvariable{mettre \selectmenu{longueur} à {10}}
      \blockrepeat{répéter \ovalnum{4} fois}
      { \blockmoreblocks{triangle}
        \blockmove{avancer de \ovaloperator{\ovalvariable{longueur} + \ovalnum{10}}}
        \blockvariable{mettre  \selectmenu{longueur} à
          \ovaloperator{\ovalvariable{longueur} * \ovalnum {2}}} }
      \blocklook{cacher}
    \end{scratch}
  \end{tabular}
  \hfil
  \begin{tabular}{@{}l@{}}
    Proposition 2 \\
    \begin{scratch}
      \blockinit{quand \greenflag est pressé}
      \blockvariable{mettre \selectmenu{longueur} à \ovalnum{10}}
      \blockrepeat{répéter \ovalnum{4} fois}
      { \blockmoreblocks{triangle}
        \blockvariable{mettre  \selectmenu{longueur} à
          \ovaloperator{\ovalvariable{longueur} * \ovalnum {2}}}
        \blockmove{avancer de \ovaloperator{\ovalvariable{longueur} + \ovalnum{10}}} }
      \blocklook{cacher}
    \end{scratch}
  \end{tabular}
  \hfil
  \begin{tabular}{@{}l@{}}
    Proposition 3 \\
    \begin{scratch}
      \blockinit{quand \greenflag est pressé}
      \blockvariable{mettre \selectmenu{longueur} à \ovalnum{10}}
      \blockrepeat{répéter \ovalnum{4} fois}
      { \blockmoreblocks{triangle}
        \blockvariable{mettre  \selectmenu{longueur} à
        \ovaloperator{\ovalvariable{longueur} * \ovalnum {2}}} }
      \blockmove{avancer de \ovaloperator{\ovalvariable{longueur} + \ovalnum{10}}}
      \blocklook{cacher}
    \end{scratch}
  \end{tabular}
  \caption{Propositions de programmes Scratch}
  \label{fig:propositions-triangles}
\end{figure}

\begin{enumerate}
  \item La figure~\ref{fig:programmes-triangle} contient la définition d'un
    bloc \og triangle\fg\ et deux programmes qui l'utilisent. La
    figure~\ref{fig:dessins-triangle} contient trois dessins réalisables avec
    Scratch.
    \begin{enumerate}
      \item Lequel de ces trois dessins obtient-on avec le programme 1 ?
        \begin{answer}
          La suite des longueurs suit une progression arithmétique en
          commençant à 10 et en augmentant de 20 à chaque pas: les longueurs
          sont 10, 30, 50, 70.
          Cela correspond au dessin~2.
        \end{answer}
      \item Lequel de ces trois dessins obtient-on avec le programme 2 ?
        \begin{answer}
          La suite des longueurs suit une progression géométrique de raison 2
          en commençant à 10: les longueurs sont 10, 20, 40, 80.
          Cela correspond au dessin~3.
        \end{answer}
      \item Pour chacun des deux programmes, déterminer la longueur, en pixel, du
        côté du plus grand triangle dessiné.
        \begin{answer}
          Selon les explications précédentes, le plus grand triangle dessiné
          est de côté 70 pour le programme~1 et de côté 80 pour le
          programme~2.
        \end{answer}
      \item Dans le programme 2, quelle est la nature de la transformation qui
        permet de passer d'un triangle au suivant ?
        \begin{answer}
          C'est un homothétie de rapport~2 (puisque la longueur du côté est
          multipliée par~2) centrée sur le sommet de départ (puisque le tracé
          revient en ce point).
        \end{answer}
    \end{enumerate}
  \item On souhaite modifier le programme 2 pour obtenir le dessin de la
    figure~\ref{fig:dessin-a-faire}. Parmi les trois modifications proposées
    en figure~\ref{fig:propositions-triangles}, laquelle permet d'obtenir le
    dessin souhaité?
    \begin{answer}
      Dans la figure, chaque triangle est séparé du précédent de 10 unités (le
      côté du petit triangle).
      Pour passer du point de départ d'un triangle au point de départ du
      suivant, il faut donc avancer, dans la direction du premier côté (celui
      qui est horizontal), de la longueur du dernier triangle tracé augmentée
      de 10.
      Il faut donc à chaque étape avancer de $\text{longueur}+10$ puis doubler
      la longueur.
      Cela correspond à la proposition~1.
    \end{answer}
\end{enumerate}

\section{PGCD binaire}

L'algorithme d'Euclide procède par divisions euclidiennes successives pour
calculer le PGCD de deux nombres entiers, utilisant la propriété que
$\pgcd(a,b)=\pgcd(a\md b,b)$ pour tous entiers $a$ et $b$ non nuls,
où $a\md b$ désigne le reste de la division euclidienne de $a$ par $b$:
\begin{tabbing}
  \qquad\=\qquad\=\kill
  \> Si $a<b$, échanger $a$ et $b$. \\
  \> Tant que $b>0$, faire: \\
  \>\> $r:=a\md b$, \\
  \>\> $a:=b$, \\
  \>\> $b:=r$. \\
  \> Renvoyer $a$.
\end{tabbing}
Sur la plupart des ordinateurs, l'opération générale de division euclidienne
est plutôt coûteuse en temps par rapport à la division par $2$ (qui consiste à
supprimer le chiffre des unités en binaire), le test de parité (qui consiste à
tester le chiffre des unités) et la soustraction. On étudie ici une variante
de l'algorithme d'Euclide qui n'utilise que ces opérations.

\begin{enumerate}
  \item On établit d'abord quelques propriétés arithmétiques.
    On considère deux entiers naturels $a$ et $b$ non nuls.
    \begin{enumerate}
      \item Montrer que si $a$ et $b$ sont pairs, alors
        $\pgcd(a,b)=2\times\pgcd(a/2,b/2)$.
        \begin{answer}
          De façon générale, pour tous entiers $k$ non nul, $u$ et $v$, on a
          $\pgcd(ku,kv)=k\,\pgcd(u,v)$.
          En particulier, pour $a$ et $b$ pairs, on a donc
          $\pgcd(a,b)=\pgcd(2(a/2),2(b/2))=2\pgcd(a/2,b/2)$.
        \end{answer}
      \item Montrer que si $a$ est impair et $b$ est pair, alors
        $\pgcd(a,b)=\pgcd(a,b/2)$.
        \begin{answer}
          Si $a$ est impair, tout diviseur commun de $a$ et $b$ est
          impair et est donc un diviseur de $b/2$.
          Par ailleurs, tout diviseur de $b/2$ est diviseur de $b$.
          Par conséquent, les diviseurs communs de $a$ et $b$ sont les
          diviseurs communs de $a$ et $b/2$, le plus grand d'entre eux est
          donc le même.
        \end{answer}
      \item Montrer que si $a$ et $b$ sont impairs, alors
        $\pgcd(a,b)=\pgcd((a-b)/2,b)$.
        \begin{answer}
          Pour tous entiers $a$ et $b$ on a $\pgcd(a,b)=\pgcd(a-b,b)$ puisque
          les diviseurs communs de $a$ et $b$ sont les mêmes que les diviseurs
          communs de $a-b$ et $b$.
          Si $a$ et $b$ sont impairs, alors $a-b$ et pair et la question
          précédente s'applique, on a donc $\pgcd(a-b,b)=\pgcd((a-b)/2,b)$.
        \end{answer}
    \end{enumerate}
  \item Écrire un algorithme itératif de calcul du PGCD qui procède comme
    l'algorithme classique mais qui n'utilise que des tests de parité, des
    divisions par $2$ et des soustractions.
    \begin{answer}
      Les remarques précédentes permettent de distinguer les opérations à
      faire selon les parités de $a$ et $b$.
      Il y a plusieurs points auxquels il faut faire attention:
      \begin{itemize}
        \item La question précédente traite explicitement le cas où $a$ est
          impair et $b$ pair, il faut aussi traiter le cas où $a$ est pair et
          $b$ impair, cela se passe de la même façon sauf que l'on divise $a$
          par $2$.
        \item À la différence de l'algorithme classique, ici $\pgcd(a,b)$
          n'est pas un invariant puisque dans le cas où $a$ et $b$ sont pairs,
          on les divise par $2$, ce qui divise leur PGCD par $2$.
          On introduit donc une variable $m$ pour retenir la multiplication à
          effectuer sur $\pgcd(a,b)$ pour obtenir le résultat: on l'initialise
          à $1$ et on la double à chaque fois que l'on traite le cas où $a$ et
          $b$ sont pairs tous les deux.
          À présent, $m\times\pgcd(a,b)$ est un invariant et c'est ce que l'on
          renvoie en fin de calcul.
        \item Comme dans l'algorithme classique, on commence par imposer que
          $a\geq b$, cet invariant permet de garder la condition d'arrêt $b=0$
          et d'utiliser le fait que $\pgcd(a,0)=a$ à la fin.
          Cela permet aussi de garantir que $(a-b)/2$ n'est pas négatif, dans
          le cas où $a$ et $b$ sont impairs.
          Il faut veiller à maintenir cet invariant quand $a$ est modifié
          alors que $b$ ne l'est pas, c'est-à-dire dans le cas où $b$ est
          impair.
      \end{itemize}
      En prenant en compte ces différentes remarques, on obtient l'algorithme
      suivant:
      \begin{tabbing}
        \qquad\=\qquad\=\qquad\=\kill
        \> Si $a<b$, échanger $a$ et $b$. \\
        \> Poser $m:=1$. \\
        \> Tant que $b>0$, faire: \\
        \>\> si $b$ est pair, alors \\
        \>\>\> faire $b:=b/2$, \\
        \>\>\> si $a$ est pair alors faire $a:=a/2$ et $m:=2m$ \\
        \>\> sinon \\
        \>\>\> si $a$ est pair \=alors faire $a:=a/2$ \\
        \>\>\>\> sinon $a:=(a-b)/2$, \\
        \>\>\> si $a<b$, échanger $a$ et $b$. \\
        \> Renvoyer $m\times a$.
      \end{tabbing}
      Bien sûr, des variations autour de cet algorithme sont possibles, il n'y
      a pas une unique réponse correcte.
    \end{answer}
  \item Montrer que le nombre d'itérations de cet algorithme est au plus
    $\log_2(ab)$.
    \begin{answer}
      Le produit $ab$ est au moins divisé par $2$ à chaque itération.
      En effet, si on note $a_n$ et $b_n$ les valeurs de $a$ et $b$ au début
      de la $n$-ième itération, alors si $a_nb_n>0$ on a:
      \begin{itemize}
        \item si $a_n$ et $b_n$ sont pairs,
          $a_{n+1}b_{n+1}=a_nb_n/4<a_nb_n/2$;
        \item si $a_n$ est pair et $b_n$ est impair,
          $a_{n+1}b_{n+1}=a_nb_n/2$;
        \item si $a_n$ est impair et $b_n$ est pair,
          $a_{n+1}b_{n+1}=a_nb_n/2$;
        \item si $a_n$ et $b_n$ sont impairs,
          $a_{n+1}b_{n+1}=(a_n-b_n)b_n/2\leq a_nb_n/2$
          puisqu'on a $a_n-b_n\leq a_n$.
      \end{itemize}
      Donc pour tout $n$, $a_nb_n$ est un entier naturel majoré par
      $a_0b_0/2^n$.
      Le nombre d'itérations est donc majoré par $\log_2(a_0,b_0)$.
    \end{answer}
\end{enumerate}

\section{Somme de sous-ensemble}

On considère des listes de nombres entiers positifs triées en ordre croissant.
Une sous-liste d'une telle liste $X=(x_1,x_2,\ldots,x_n)$ est une liste
obtenue à partir de $X$ en ne gardant que certains éléments (éventuellement
aucun, éventuellement tous).
Par exemple, si $X=(1,1,3,4,5,5,9)$, alors $(1,5,9)$ et $(3,4)$
sont des sous-listes de $X$, de même que la liste vide et $X$ elle-même, mais
$(1,3,3)$ n'en est pas une, $(2,4,6)$ non plus.

Le problème de la somme de sous-ensemble est le suivant: on se donne une liste
$X=(x_1,x_2,\ldots,x_n)$ de nombres entiers positifs, triée en ordre
croissant, et un entier $a$, et on cherche à savoir s'il y a une sous-liste de
$X$ dont la somme des éléments est égale à $a$.

\begin{enumerate}
  \item Dans chacun des cas suivants, déterminer si le problème a une
    solution. Justifier la réponse.
    \begin{itemize}
      \item $X=(1,2,3,4,5)$, $a=12$
      \item $X=(1,3,9,27)$, $a=12$
      \item $X=(1,3,9,27)$, $a=20$
      \item $X=(2,2,2,8,8,30)$, $a=54$
      \item $X=(2,2,2,8,8,30)$, $a=14$
      \item $X=(2,2,2,8,8,30)$, $a=15$
    \end{itemize}
  \item Supposons que $X$ est de la forme $(1,2,4,8,\dots,2^k)$.
    Déterminer l'ensemble des valeurs de $a$ pour lesquelles le problème a une
    solution. Justifier la réponse.
  \item On s'intéresse à un algorithme qui procède par recherche exhaustive.
    \begin{enumerate}
      \item Montrer que l'ensemble des sous-listes d'une liste $X$ non vides
        peut être partionné en celles qui contiennent $x_n$ et celles qui ne
        le contiennent pas.
      \item Formuler un algorithme récursif qui répond au problème en
        distingant à chaque étape selon que le dernier élément est préservé ou
        pas.
      \item Évaluer le nombre d'étapes dont cet algorithme a besoin pour
        répondre, dans le pire des cas.
    \end{enumerate}
  \item L'algorithme précédent risque d'effectuer certains calculs plusieurs
    fois, on cherche à éviter ce problème.
    On part d'une liste $X$ fixée.
    On note $S(k,a)$ le problème consistant à déterminer si $(x_1,\dots,x_k)$
    a une sous-liste dont la somme est $a$.
    \begin{enumerate}
      \item Déterminer quelles sont les instances de $S$ utilisées pour
        calculer le résultat de $S(k,a)$, en fonction de $X$, $k$ et $a$.
      \item Montrer que si on calcule les réponses aux $S(k,a)$ pour les
        valeurs croissantes de $a$, et pour les valeurs de croissantes de $k$
        à $a$ fixé, alors on peut déterminer chaque réponse en fonction des
        réponses précédemment calculées.
      \item Déterminer le nombre d'étapes de calcul nécessaires si on applique
        cet algorithme pour résoudre le problème initial.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
